---
title: "สถานการณ์อินเทอร์เน็ตในประเทศไทย: ข้อกังวล และข้อเสนอ (สคริปต์ความเห็น เสนอในงาน APrYIGF2017)"
summary: "ข้อเขียนนี้คือสคริปต์แสดงความเห็นที่เสนอต่อผู้เข้าร่วมกิจกรรมของกลุ่มเยาวชนในเวทีการอภิบาลอินเทอร์เน็ตประจำภูมิภาคเอเชียแปซิฟิก ที่จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย วันที่ 29 กรกฎาคม 2017 (ฉบับแก้ไขล่าสุด)"
date: 2017-08-01T18:45:18+07:00
draft: false
tags: ["Internet Governance",
        "Thailand", "IGF"]
categories: ["Internet"]
toc: true

featured_image: "/img/IGF/01.jpg"
---

{{< figure src="/img/IGF/01.jpg">}}
***  *ข้อเขียนนี้คือสคริปต์แสดงความเห็นที่เสนอต่อผู้เข้าร่วมกิจกรรมของกลุ่มเยาวชนในเวทีการอภิบาลอินเทอร์เน็ตประจำภูมิภาคเอเชียแปซิฟิก ที่จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย วันที่ 29 กรกฎาคม 2017 (ฉบับแก้ไขล่าสุด)*

## ภายใต้เงามืด

ประเทศไทยตกอยู่ใต้การปกครองของรัฐบาลทหารตั้งแต่ปี 2014 ซึ่งรัฐบาลทหารก็พยายามที่จะควบคุมประชาชนในอยู่กับร่องกับรอยด้วยวิธีการต่าง ๆ มากมาย ไม่เว้นแม้แต่พื้นที่ไซเบอร์

ดูเหมือนว่าเหตุการณ์ครั้งสำคัญที่สุดที่แสดงให้เห็นว่ารัฐบาลต้องการควบคุมพวกเรามากเพียงใดก็คือในปี 2015 ที่พวกเขาพยายามที่จะทำ Single Gateway หรือการทำให้ประตูเข้าออกของข้อมูลอินเทอร์เน็ตในประเทศไทยเหลือแค่เพียงประตูเดียวที่กำกับดูแลโดยรัฐบาล นั่นหมายความว่ารัฐบาลจะสามารถควบคุม สอดส่องการไหลเข้าออกของข้อมูลในประเทศได้อย่างง่ายดายและถูกกฎหมาย ซึ่งนโยบายดังกล่าวนี้ก็ถูกต่อต้านอย่างหนักโดยประชาชน มีการถกเถียงถึงข้อดีข้อเสียของมันมากมาย มีการรวมรายชื่อเพื่อรณรงค์ให้ยกเลิกโครงการนี้โดยมี[คนร่วมลงชื่อนับแสน](https://www.change.org/p/thai-govt-ต่อต้านการตั้งซิงเกิลเกตเวย์-stop-proposed-plan-for-single-internet-gateway) รวมถึงการโจมตีเว็บไซต์ของรัฐบาลเพื่อแสดงความไม่พอใจอีกด้วย สุดท้ายแล้วโครงการนี้ก็เงียบหายไปดื้อ ๆ อีกทั้งหลายฝ่ายก็มองว่าการพยายามออกนโยบายนี้เป็นเพียงการแสดงอำนาจของรัฐบาลเท่านั้น เพราะในทางปฏิบัติแล้วเป็นไปได้ยากมาก (เนื่องจากในไทยมีเกทเวย์หลายแห่ง ซึ่งเป็นของเอกชน)

อีกหนึ่งกรณีที่เป็นตัวอย่างก็คือ “พ.ร.บ.คอมพิวเตอร์ พ.ศ. 2560” (Cyber Crime Act 2017) ซึ่งถูกประกาศใช้เมื่อเดือนมิถุนา 2017 โดยเนื้อหาบางส่วนถูกเปลี่ยนแปลงมาจากฉบับก่อนหน้านี้ แต่เป็น “ในทางที่เลวร้ายลง” โดยเฉพาะการเพิ่มโทษให้กับกิจกรรมต่าง ๆ บนโลกออนไลน์ ที่เกี่ยวข้องกับ “ความมั่นคงของชาติ” (เป็นที่รับทราบกันดีว่าประเทศไทยนั้นเปราะบางเพียงใด) พ.ร.บ. ฉบับนี้ก็ประสบเหตุการณ์เช่นเดียวกันกับ Single Gateway คือการต่อต้านจากประชาชน มีการรณรงค์รวบร่วมรายชื่อเพื่อหยุดยั้ง โดย[ประชาชนเกือบสี่แสนคน](https://www.change.org/p/หยุด-พรบคอม-หยุดกฎหมายล้วงข้อมูลส่วนบุคคล)ได้ลงชื่อในแคมเปญนี้ แต่ดูเหมือนว่ามันจะไม่ได้ผล เพราะสุดท้ายกฎหมายดังกล่าวก็ถูกประกาศใช้อยู่ดี

พ.ร.บ. คอมพิวเตอร์ (นับตั้งแต่ฉบับแรก) นั้นมีปัญหาในตัวของมันเองทั้งในเชิงตัวบทและเชิงปฏิบัติ โดยเฉพาะเชิงปฏิบัติที่มันถูกนำมาใช้ฟ้องร้องกันแบบผิด ๆ กล่าวคือในมาตรา 14 วรรค 2 ที่บัญญัติไว้เพื่อป้องกันอาชญากรรมออนไลน์ประเภทการปลอมแปลงข้อมูล หรือการต้มตุ๋นบนอินเทอร์เน็ต (เช่น phishing) กลับถูกนำไปใช้ในเชิงการหมิ่นประมาทบนอินเทอร์เน็ต โดยเฉพาะโซเชียลมีเดีย ซึ่งไม่มีความจำเป็นที่จะต้องทำเช่นนี้เนื่องจากมีกฏหมายที่เกี่ยวข้องกับการหมิ่นประมาทตัวบุคคลอยู่แล้ว ปัญหาสำคัญคือ มาตรา 14 วรรค 2 นั้นมีโทษรุนแรงกว่ากฏหมายหมิ่นประมาทธรรมดา ทำให้ผู้ที่โดนหมิ่นประมาทบนโลกออนไลน์มักจะยกกฎหมายดังกล่าวขึ้นมาข่มขู่คู่กรณีอยู่บ่อย ๆ และในบางครั้งก็ไม่ได้เป็นการหมิ่นประมาทด้วยซ้ำ ทำให้เกิดสิ่งที่ผมเรียกว่า “วัฒนธรรมมาตรา 14 วรรค 2” ขึ้น  แม้ว่าคดีความต่าง ๆ ที่ฟ้องร้องกันด้วยมาตรานี้จะถูกยกฟ้องเป็นส่วนใหญ่ แต่มันก็ไม่ใช่ผลดีต่อเสรีภาพในการแสดงออกเลย

สิ่งเหล่านี้ทำให้เสรีภาพในการแสดงออกบนอินเทอร์เน็ตลดน้อยลงไปอย่างมาก มันทำให้ผู้คนไม่กล้าที่จะวิพากษ์วิจารณ์กันอย่างตรงไปตรงมา ยิ่งเป็นเรื่องที่เกี่ยวข้องกับความมั่นคงของชาติ ประชาชนก็ยิ่งหวาดหวั่นว่าสักวันเขาอาจจะถูกดำเนินคดีจากเจ้าหน้าที่รัฐ และมีหลายรายที่ “ถูกเชิญไปดื่มกาแฟ” เพียงเพราะแสดงความเห็นที่ไม่ถูกใจรัฐบาล

ที่แย่ไปกว่านั้นคือมีประชาชนบางส่วน (และอาจเป็นส่วนใหญ่) ยังคงไม่ตระหนักว่าความพยายามต่าง ๆ ของรัฐบาลนั้นเป็นภัยต่อเสรีภาพบนอินเทอร์เน็ตอย่างไร พวกเขามักให้เหตุผลว่า “ถ้าไม่ได้ทำอะไรผิดก็ไม่จำเป็นต้องกลัว” นี่เป็นความเข้าใจที่อันตราย เพราะมันแสดงให้เห็นว่าผู้พูดไม่ได้เข้าใจคำว่าเสรีภาพและความเป็นส่วนตัวเลย แม้ว่าความพยายามต่าง ๆ ของรัฐบาลจะทำให้ประชาชนยังคงเล่นเฟซบุ๊กได้ ดูวิดีโอจากยูทิวป์ได้ ใช้โปรแกรมแชทได้ปกติ แต่มันก็คือเสรีภาพที่ถูกจำกัด เสรีภาพบนอินเทอร์เน็ตที่สำคัญที่สุดสำหรับผมคือเสรีภาพในการแสดงออก ถ้ามันถูกทำให้ลดลงหรือหายไป ย่อมไม่ใช่ผลดีต่อสังคมชาวเน็ตแน่ ๆ

จากรายงานของ Freedom House แสดงให้เห็นว่านับตั้งแต่ปี 2011 [เสรีภาพอินเทอร์เน็ตของไทยก็อยู่ในสถานะ “ไม่เสรี” มาตลอด](https://freedomhouse.org/report/freedom-net/2016/thailand) และปี 2016 ก็เป็นปีที่เสรีภาพบนอินเทอร์เน็ตของไทยลดลงมากที่สุดนับตั้งแต่มีการรายงานมา โดยเฉพาะในหมวด “การละเมิดสิทธิ์ของผู้ใช้” นั่นหมายความว่าความพยายามของรัฐบาลยังคงได้ผลอย่างที่พวกเขาตั้งใจ

## ปัญหาที่ต้องช่วยกันแก้

ผมค่อนข้างประหลาดใจเมื่อได้เข้าร่วมอบรมในฐานะเยาวชนที่เวทีการอภิบาลอินเทอร์เน็ตประจำภูมิภาคเอเชียแปซิฟิก (APrIGF2017) แล้วพบว่ากลุ่มผู้ดูแลที่มาจัดกิจกรรมให้กับผู้เข้าร่วมล้วนแต่เป็นเด็กมัธยมปลายจากฮ่องกง ผมประหลาดใจตรงที่พลังเยาวชนของฮ่องกงเข้มแข็งและกระตือรือร้นมาก ที่จะขยายความรู้ความเข้าใจเรื่องการอภิบาลและปัญหาของอินเทอร์เน็ตไปสู่เยาวชนคนอื่น ๆ

ผมเห็นด้วยกับพวกเขาอย่างยิ่งที่ว่าเยาวชนคือตัวละครหลักในการขับเคลื่อนประเด็นปัญหาต่าง ๆ ที่เกี่ยวข้องกับอินเทอร์เน็ต แต่ปัญหาสำหรับประเทศไทยก็คือเรายังไม่มีกลุ่มเยาวชนที่จะมาเคลื่อนไหวเรื่องเหล่านี้อย่างจริงจัง ผมเชื่อว่าเยาวชนของเรามีศักยภาพและความตระหนักในเรื่องต่าง ๆ ที่กำลังเป็นปัญหาอยู่ตอนนี้ แต่จะทำอย่างไรที่จะทำให้คนเหล่านี้เข้ามาเชื่อมต่อ พูดคุยแลกเปลี่ยน และลงมือแก้ไขปัญหา นี่เป็นปัญหาที่ไม่สามารถแก้ด้วยคนเพียงหยิบมือเดียวได้เลย

นับว่าเป็นโอกาสที่ดีในการที่กลุ่ม YIGF2017 นั้นมีคนหลากหลาย ถ้านับแค่เยาวชนในประเทศไทยแล้วก็ถือได้ว่ามาจากหลาย ๆ พื้นที่ นั่นทำให้การสร้างเครือข่ายกระจายออกไปในวงกว้าง สิ่งที่ต้องทำอันดับแรกก็คือเยาวชนในแต่ละพื้นที่ควรตั้งกลุ่มเคลื่อนไหวประเด็นปัญหาที่เกี่ยวกับการอภิบาลอินเทอร์เน็ต รวมทั้งมีส่วนในการถ่ายทอดความรู้ความเข้าใจให้กับคนอื่น ๆ (เราศึกษากระบวนการจากกลุ่มอื่นในต่างประเทศได้) และเมื่อมีกลุ่มย่อย ๆ ในแต่ละพื้นที่แล้ว สุดท้ายเราก็ต้องเชื่อมต่อกลุ่มเหล่านี้เข้าด้วยกันเพื่อที่จะสามารถเคลื่อนไหวในระดับใหญ่ขึ้น ทั้งในระดับประเทศ และะดับนานาชาติ

นอกเหนือจากนั้น ประเทศไทยก็มีองค์กรต่าง ๆ ที่เคลื่อนไหวเกี่ยวกับอินเทอร์เน็ตอยู่พอสมควร ไม่ว่าจะเป็นเครือข่ายพลเมืองเน็ต (Thai Netizen Network) และ โครงการอินเทอร์เน็ตเพื่อกฎหมายประชาชน (iLaw) รวมถึงกลุ่มย่อยต่าง ๆ มากมายที่แสดงออกในประเด็นปัญหาเหล่านี้ ถ้าเราสร้างเครือข่ายได้ มันจะเป็นผลดีต่อการเคลื่อนไหวเป็นอย่างมาก

## อินเทอร์เน็ตเป็นของคนทุกคน

อินเทอร์เน็ตไม่ใช่เรื่องไกลตัวอีกต่อไปแล้วสำหรับยุคสมัยนี้ คนส่วนมากในประเทศไทยสามารถเข้าถึงอินเทอร์เน็ตได้ และเยาวชนไทยแทบทั้งหมดคือผู้ใช้อินเทอร์เน็ต ไม่ว่าจะเพื่อการศึกษา หรือเพื่อความบันเทิงก็ตาม ดังนั้นเมื่ออินเทอร์เน็ตได้เชื่อมต่อมนุษย์เข้าด้วยกัน ก็จำเป็นอย่างยิ่งที่เราต้องตระหนักรู้ว่าไม่มีใครควรมาควบคุมอินเทอร์เน็ตตามอำเภอใจ ไม่ควรมีใครมาปิดกั้นพวกเราไม่ให้แสดงความคิดเห็น ประชาชนควรเป็นคนตัดสินใจ และขับเคลื่อนอินเทอร์เน็ตให้ก้าวหน้าไปยิ่งขึ้น (ทั้งในเชิงเทคนิค และในเชิงสังคมการเมือง) ตราบใดที่เราตระหนักว่าอินเทอร์เน็ตเป็นของเราทุกคนแล้วล่ะก็ เราก็จะไม่ยอมให้ใครมาทำตามอำเภอใจต่อมันเป็นอันขาด

ในฐานะเยาวชนผู้หลงรักอินเทอร์เน็ต ผมก็ขอเป็นส่วนหนึ่งของการขับเคลื่อนข้อเรียกร้องเหล่านี้พร้อมกับคนอื่น ๆ ที่ตระหนักในปัญหาเดียวกัน ที่สำคัญนั้น ในยุคสมัยที่เราสามารถสื่อสารกันได้ทั่วโลกด้วยปลายนิ้ว นี่ไม่ใช่ความหวังลม ๆ แล้ง ๆ อะไรเลย

## ลิงก์ที่น่าสนใจ

[Internet Governance Forum](https://www.intgovforum.org/)  
[Asia Pacific Regional Internet Governance Forum](https://www.aprigf.asia/)  
[APrIGF Synthesis Document](https://comment.rigf.asia/)  
[Hong Kong Youth Internet Governance](http://hk.yigf.asia/)  
[NetMission.Asia](http://www.netmission.asia/)  
[Thailand ‘NET’ Report by Freedom House](https://freedomhouse.org/report/freedom-net/2016/thailand)  
[iLaw](https://ilaw.or.th/)  
[Thai Netizen Network](https://thainetizen.org/)  